\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	Alle Lösungen eines linearen Gleichungssystems können durch Rechnen mit dem Koeffizientenschema gefunden werden $ \rightarrow $ Koeffizientenmatrix.
	\subsection{Definition} \label{def5.1}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ K $ ein Körper, $ m,n \in \mathbb{N} $! Eine Matrix vom Format $ m \times n $ (kürzer $ m \times n $ Matrix) über $ K $ ist ein Schema der Form
		\[ 
		A = \begin{bmatrix}
		a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\
		a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n} \\
		\vdots &        &     &        \\
		a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn} \\
		\end{bmatrix}, \; a_{ij} \in K
		\]
		Kurschreibweise: $ A = (a_{ij}) $.\\
		Z.B. 
		\[ 
		A = \begin{bmatrix}
		-1 & 1 & 0 & 2 \\
		1  & 0 & 3 & 4 \\
		2  & 1 & 1 & -1
		\end{bmatrix}
		\]
		$ K = \mathbb{R} $. Format: $ 3 \times 4 $. \\
		Sei $ K_m^n $ die Menge aller Matrizen vom Format $ m \times n $.
		
		\item Eine Matrix vom Format $ n \times n, \; n \in \mathbb{N} $ heißt \textbf{quadratische Matrix}.
		
		\item Die Matrix $ 0_{m,n} $ (kurz 0) ist 
		\[ 
		0_{m,n} = \begin{bmatrix}
		0 & 0 & ... & 0 \\
		0 & 0 & ... & 0 \\
		\vdots & & & \\
		0 & 0 & ... & 0
		\end{bmatrix}
		\]
		wobei 0 das neutrale Element von $ (K,+) $ ist. $ 0_{m,n} $ heißt $ m \times n $ Nullmatrix.
		
		\item $ n\times 1 $ Matrizen $ \begin{bmatrix}
		a_{11} \\ a_{21} \\ \vdots \\ a_{n1}
		\end{bmatrix} $ heißt Spaltenvektoren
		
		\item $ 1 \times n $ Matrizen $ [a_{11} \; a_{12} \; ... \; a_{1n}] $ heißten Zeilenvektoren
		
	\end{enumerate}
	Steht $ K_n^1 $ schreibt man kürzer $ K_n $ und statt $ K_1^n $ kürzer $ K^n $.
	
	\subsection{Definition (Matrixaddition)}\label{def5.2}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ A = \begin{bmatrix}
		a_{11} & ... & a_{1n} \\
		\vdots & & \\
		a_{m1} & ... & a_{mn}
		\end{bmatrix} \in K_m^n$ und 
		$ B = \begin{bmatrix}
		b_{11} & ... & b_{1n} \\
		\vdots & & \\
		b_{m1} & ... & b_{mn}
		\end{bmatrix} \in K_m^n$
		Daraus:
		\[ 
		A + B = \begin{bmatrix}
		a_{11} + b_{11} & ... & a_{1n} + b_{1n} \\
		\vdots & & \\
		a_{m1} + b_{m1} & ... & a_{mn} + b_{mn}
		\end{bmatrix} \in K_m^n
		\]
		In Kurzschreibweise:
		$ A = (a_{ij}, \; B = (b_{ij}) $, $ A + B = (a_{ij} + b_{ij}) $.
		
		\item Vielfache von Matrizen
		$ A = \begin{bmatrix}
		a_{11} & ... & a_{1n} \\
		\vdots & & \\
		a_{m1} & ... & a_{mn}
		\end{bmatrix} \in K_m^n$, $ \lambda \in K $. Dann gilt für 
		\[ 
		\lambda \cdot A = \begin{bmatrix}
		\lambda \cdot a_{11} & ... & \lambda \cdot a_{1n} \\
		\vdots & & \\
		\lambda \cdot a_{m1} & ... & \lambda \cdot a_{mn}
		\end{bmatrix}
		\]
		mit Kurzschreibweise: $ \lambda \cdot A = (\lambda \cdot a_{ij}) $.
		\[ 
		(-1) \cdot A = \begin{bmatrix}
		-a_{11} & ... & -a_{1n} \\
		\vdots & & \\
		-a_{m1} & ... & -a_{mn}
		\end{bmatrix}
		\]
		kürzer $ -1 A = -A $, $ A - B = A + (-1)B $
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.3}
	Sei $ K $ ein Körper, $ m, n \in \mathbb{N} $. Dann ist $ K_m^n $ und der Operation $ +, \cdot_K $ ein Vektorraum über $ K $.
	\paragraph{Beweis:} 
	\begin{enumerate}
		\item $ (K,+) $ ist eine abelsche Gruppe, $ 0_{m,n} $ ist das neutrale Element. \\
		Invers zu $ A \in K_m^n $ ist die Matrix $ -A $. \\
		\textbf{Assoziativität von +:} \\
		Sei $ A = (a_{ij} \in K_m^n, \; B = (b_{ij}) \in K^n_m, C = (c_{ij}) \in K_m^n $ \\
		Zu zeigen ist: $ (A + B) + C = A + (B + C) $.
		\[ 
		\begin{aligned}
		A + (B + C) &= (a_{ij}) + (b_{ij} + c_{ij}) = (a_{ij} + (b_{ij} + c_{ij})) \\
		&\equal{Assoziativität von $ (K,+ )$} ((a_{ij} + b_{ij}) + c _{ij}) = (A + B) + C
		\end{aligned}
		\]
		Andere Gesetze aus $ 4.1 $. Z.B. sei $ \lambda, \mu \in K, A = (a_{ij}) \in K_m^n $
		\[ 
		\begin{aligned}
		(\lambda + \mu) \cdot A &= ((\lambda + \mu)a_{ij}) = (\lambda_{ij} + \mu a_{ij} \\
		&= (\lambda a_{ij}) + (\mu a_{ij})
		\end{aligned}
		\]
		Distributivgesetz im Körper $ K $:
		\[ 
		\lambda A + \mu A
		\]
		Die anderen Gesetze aus 4.1 zeigt man ähnlich.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel} \label{5.4}
	Sei $ K $ ein Körper, $ m,n \in \mathbb{N} $. Für $ i \in \{1,...,m\} $. Sei 
	\[ 
	E_{ij} = \begin{bmatrix}
	0 & ... & 0 \\
	0 & ... & 0 \\
	0 & 1 & 0 \\
	0 & j & 0
	\end{bmatrix}
	\leftarrow i
	\]
	wobei 1 das Einselement von $ K $ ist. Für $ k \in K $ gilt 
	\[ 
	k \cdot E_{ij} = \begin{bmatrix}
	0 & ... & 0 & ... & 0 \\
	0 & ... & ... &  ... & 0\\
	0 & ... & k ... & ... & 0 \\
	... & ... & ... & ... & ... \\
	0 & ... & j & ... & 0
	\end{bmatrix}
	\]
	Sei $ A = (a_{ij}) \in K_m^n $. Dann gilt:
	\[ 
	A = \sum_{i = 1}^{m} \sum_{j = 1}^{n} a_{ij} \cdot E_{ij}
	\]
	d.h. $ A $ ist eine Linearkombination der $ E_{ij} $.
	
	\subsection{Definition (Matrixmultiplikation)} \label{def5.5}
	Sei $ A \in K_m^n $ und $ B \in K_n^p $, $ n,m,p \in \mathbb{N} $, also Anzahl der Spalten von $ A $ = Anzahl der Zeilen von $ B $. Sonst ist $ A \cdot B$ nicht definiert. \[
	A \cdot B \in K_m^p \text{ wobei }A \cdot B = (c_{ik})
	\]
	mit $ c_{ik} := \displaystyle \sum_{j = 1}^{n} a_{ij} \cdot b_{jk}$, $ i \in  \{1,...,n\} $ und $ k \in  \{1,...,p\} $.
	\[ 
	A \cdot B \begin{bmatrix}
	a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n} \\
	a_{i1} & a_{i2} & ... & a_{in} \\
	\vdots &        &     &        \\
	a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn}
	\end{bmatrix} \cdot 
	\begin{bmatrix}
	b_{11} & b_{12} & ... & b_{1p} \\
	b_{21} & b_{2j} & ... & b_{2p} \\
	\vdots &        &     &        \\
	b_{n1} & b_{n2} & ... & b_{np}
	\end{bmatrix} = 
	\begin{bmatrix}
	.... & .... & .... \\
	.... & c_{ik} & .... \\
	.... & ..... & ....
	\end{bmatrix}
	\]
	$ c_{ik} $ ist das Skalarprodukt der $ i $-ten Zeile von $ A $ mit der $ j $-ten Spalte von $ B $.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp5.6}
	$ A = \begin{bmatrix}
	1 & 2 \\ 3 & 4
	\end{bmatrix} \in \rr_2$, $ B = \begin{bmatrix}
	0 & 1& 2 \\
	2 & 4 & 6
	\end{bmatrix} \in \rrr_2 $
	\[ 
	A \cdot B = \begin{bmatrix}
	1 & 2 \\ 3 & 4
	\end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
	0 & 1& 2 \\
	2 & 4 & 6
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
	4 & 9 & 14 \\
	8 & 19 & 30 
	\end{bmatrix} \in \rrr_2
	\]
	$ B \cdot A $ ist nicht definiert! Auch wenn beide $ A \cdot B $, $ B \cdot A $ definiert sind gilt $ i \cdot a $ $ AB \neq BA $.
	z.B. $ A = \begin{bmatrix}
	-1 & 1 \\ 1 & 0
	\end{bmatrix}, \; B = \begin{bmatrix}
	1 & 2 \\ 3 & 1
	\end{bmatrix} $
	\[ 
	A \cdot B = \begin{bmatrix}
	-1 & 1 \\ 1 & 0
	\end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
	1 & 2 \\ 3 & 1
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
	2 & -1 \\ 1 & 2
	\end{bmatrix}
	\]
	Wohingegen 
	\[ 
	B \cdot A = \begin{bmatrix}
	1 & 2 \\ 3 & 1
	\end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
	-1 & 1 \\ 1 & 0
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ -2 & 3
	\end{bmatrix} 
	\]
	das heißt $ A \cdot B \neq B \cdot A $.
	
	\subsection{Satz (Rechenregeln für Matrizen)} \label{satz5.7}
	Seien $ A,B, C $ Matrizen so, dass alle Summen und Produkte definiert sind. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ A \cdot (B + C) = A \cdot B + A \cdot C $
		
		\item $ (A + B) \cdot C = A \cdot C + B \cdot C $
		
		\item $ A \cdot (B \cdot C) = (A \cdot B) \cdot C $ (Assoziativität)
	\end{enumerate}
	\subsection{Folgerung} \label{folg5.8}
	Falls $ A,B,C $ quadratische Matrizen eines Formats $ n \in \mathbb{N} $sind, dann sind alle Summen und Produkte definiert. Dann gilt:
	\[ 
	(K_n^n, + ,\cdot )
	\]
	ist ein Ring mit Einselement $ E_n = \begin{bmatrix}
	1 & & & 0 \\
	& 1 & & 0 \\
	& & \diagdown & \\
	0 & & & 0
	\end{bmatrix} $
	$ K_n^n $ ist genau dann kommutativ, wenn $ n = 1 $ ist.
	
	\paragraph{Beweis 5.7} ist Kurzschreibweise: $ A = (a_{ij}) \in K_m^n $, $ B \in K_n^p $, $C \in K_n^p $ 
	\[ 
	B + C = (b_{jk} + c_{jk})
	\]
	Definiere $ A \cdot B = (e_{ik}), \; A \cdot C = (f_{ik})  $. 
	\[ 
	\text{Zeige: } A \cdot (B + C) = A \cdot B + A \cdot C
	\]
	Sei $ A \cdot (B + C) = (d_{ik}) $. Dann gilt 
	\[
	\begin{aligned}
	d_{ik} &= \sum_{j=1}^{n} a_{ij} \cdot (b_{jk} + c_{jk}) \\
	&\equal{Distributivität in $ K $} \sum_{j = 1}^{n}(a_{ij} \cdot b_{jk}) + (a_{ij} \cdot c_{jk}) \\
	& \equal{$ (K,+) $ abelsch} \underbrace{\sum_{j = 1}^{n} a_{ij} \cdot b_{jk}}_{e_{ik}} + \underbrace{\sum_{j = 1}^{n} a_{ij } \cdot c_{jk}}_{f_{ik}}
	\end{aligned}
	\]
	für alle $ i \in \{1,...,m\}$, $ k \in \{1,..., p\} $. Somit
	\[ 
	A \cdot (B + C) = A \cdot B + A \cdot C
	\]
	
	\subsection{Anwendungen auf lineare Gleichungssystem}
	Gegeben sei: 
	\[
	\begin{aligned}
	a_{11}x_1 + ... + a_{1n}x_n &= b_1 \\
	a_{21}x_1 + ... + a_{2n}x_n &= b_2 \\
	&\vdots \\
	a_{m1}x_1 + ... + a_{mn}x_n &= b_m
	\end{aligned}
	\]
	Sei $ A = \begin{bmatrix}
	a_{11} & \dots & a_{1_n} \\
	a_{21} & \dots & a_{2n} \\
	\vdots & & \\
	a_{mn} & \dots & a_{mn}
	\end{bmatrix}  \in K_m^n$ (Kem Körper) \\
	Variablenvektor 
	\[ 
	X = 
	\begin{bmatrix}
	x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
	\end{bmatrix} \text{ Format $n \times 1$}
	\]
	rechte Seite:
	\[ 
	b = \begin{bmatrix}
	b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m
	\end{bmatrix} \in K^1_m
	\]
	Das Gleichungssystem lautet dann 
	\[ 
	A \letterUnder{\cdot}{Matrixmultiplikation} x = b
	\]
	Ist $ b=0 $, dann heißt das Gleichungssystem \textbf{homogen}, sonst \textbf{inhomogen}.
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.10}
	\begin{enumerate}
		\item Die Lösungsmenge eines homogenen Gleichungssystems ist ein Unterraum $ U $ von $ K_n^1 $ (der sogenannte \textbf{Nullraum} von $ A $).
		
		\item Die Lösungsmenge $ L= \{x \in K_n^1 \vBar Ax = b \} $ eines beliebigen Gleichungssystem ist von der Form
		\[ 
		L = \begin{Bmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
		\end{Bmatrix} + U = \left\{\begin{Bmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
		\end{Bmatrix} + u \vBar u \in U \right\}
		\]
		wobei $ U $ der Unterraum aller Lösungen von $ Ax = 0 $ ist und $ \begin{Bmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
		\end{Bmatrix} $ eine fest gewählte aber betichtige Lösung von $ Ax = b $ ist.
	\end{enumerate}
	\paragraph{Beweis 1} Mit dem Unterraumkriterium: \\
	Sei $ x, y \in \{x \vBar Ax = 0 \} $
	\[ 
	A(x + y) \equal{Distributiv} \underbrace{Ax}_{0} + \underbrace{Ay}_{0} = 0
	\]
	D.h. $ x + y \in U $\\
	Sei $ \lambda \in K $
	\[ 
	A(\lambda x) = \lambda \cdot Ax = \lambda \cdot 0 = 0
	\]
	D.h. $ \lambda \cdot x \in U $
	
	\paragraph{Beweis 2} Sei $ \begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix} $eine fix gewählte Lösung von $ Ax = b $ (falls lösbar!) und sei $ \begin{Bmatrix}
	y_1 \\ \vdots \\ y_n
	\end{Bmatrix} $ irgendeine Lösung von $ Ax = b $.
	\[ 
	A\left(-\begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix}  + \begin{Bmatrix}
	y_1 \\ \vdots \\ y_n
	\end{Bmatrix}\right) = -A\begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix} + A \begin{Bmatrix}
	y_1 \\ \vdots \\ y_n
	\end{Bmatrix} = b - b = 0
	\]
	D.h. $ -\begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix}  + \begin{Bmatrix}
	y_1 \\ \vdots \\ y_n
	\end{Bmatrix} = u \in U$ für ein $ u \in U $, somit 
	\[ 
	\begin{Bmatrix}
	y_1 \\ \vdots \\ y_n
	\end{Bmatrix} = \begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix} + u \in \begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix} + U
	\]
	
	\paragraph{Definition}
	Sei $ U $ ein Unterraum von $ K^1_n $. Eine Transaktion der Form 
	\[ 
	\begin{Bmatrix}
	x_1 \\ \vdots \\ x_n
	\end{Bmatrix} + U 
	\]
	heißt eine \textbf{lineare Mannigfaltigkeit}.
	
	\subsection{Definition}\label{def5.11}
	Sei $ A = \begin{bmatrix}
	a_{11} & \dots & a_{1n}\\
	\vdots & & \\
	a_{m1} & \dots & a_{mn}
	\end{bmatrix} \in K^n_m$. \\
	Die Matrix 
	\[ 
	A^t = \begin{bmatrix}
	a_{11} & \dots & a_{1m}\\
	\vdots & & \\
	a_{1n} & \dots & a_{mn}
	\end{bmatrix} \in K^m_n
	\]
	deren Spalten die Zeilen von $ A $ sind, heißt die \textbf{transponierte Matrix} von $ A $.
	\\
	Kurzschreibweise: $ A = (a_{ij}) \in K^n_{ni} $ dann $ A^t = (a^t_{kl}) \in K_n^m $, $ i \leq k \leq n $, $ i \leq l \leq m $, wobei $ a^t_{kl} = a_{lk} $\\
	z.B. $ A = \begin{bmatrix}
	1 & -1 & 2 \\
	0 & 1 & 3
	\end{bmatrix} \in \rrr_2$, $ A^t = \begin{bmatrix}
	1 & 0 \\ -1 & 1 \\ 2 & 3 
	\end{bmatrix} \in \rr_3$
	
	\subsection{Satz}\label{satz5.12}
	Sei $ A \in K_m^n $, $ B \in K_n^p $, dann gilt $ (A\cdot B)^t = B^t \cdot A^t  $
	\paragraph{Beweis} Kurzschreibweise:
	Sei $ A \cdot B = (c_{ik}) \in K_m^p $. Dann gilt für $ i \in \{1,...,m\} $, $ k \in \{1,...,p\} $
	\[ 
	c_{ik} = \sum_{j = 1}^{n}a_{ij}\cdot b_{jk}.
	\]
	d.h. $(A \cdot B)^t = (c_{sl^t}) \in K_p^m$, wobei $ c_{sl}^t = c_{ls}$ für $ s \in \{i,...,p\} $, $l \in \{1,...,m\} $
	\[ 
	B^t = (b_{sj}^t) \in K^n_p
	\]
	\[ 
	A^t = (a_{jl}^t) \in K^m_n
	\]
	d.h. $ B^t \cdot A^t \in K_p^m $. d.h. $ (A \cdot B)^t $ und $ B^t \cdot A^t $ haben dasselbe Format. \\
	Sei $ B^t \cdot A^t = (d_{sl}) $, dann gilt:
	\[ 
	\begin{aligned}
	d_{sl} &= \sum_{j = 1}^{n} b_{sj}^t \cdot a_{jl}^t = \sum_{j = 1}^{n} b_{js} \cdot a_{lj} = \sum_{j = 1}^{n}a_{lj}\cdot b_{js} \\
	& = c_{ls} = c_{ls}^t
	\end{aligned}
	\]
	D.h. $ d_{sl} = c_{sl}^t$ für alle $ s \in \{1,...,p\} $, $ l \in \{1,...,m\} $.Somit: $(A \cdot B)^t = B^t \cdot A^t$.
	\subsection{Definition} \label{def5.13}
	Sei $ A \in K_n^n$ quadratisch. Eine Matrix $ B \in K_n^n $ heißt \textbf{invers zu $ A $}, falls 
	\[ 
	A \cdot B = B \cdot A = E_n
	\]
	($ E_n $ Einheitsmatrix vom Format). Dann heißt $ A $ invertierbar bzw. regulär, sonst singulär. \\
	Bezeichne Gl$ (n,k) $ die Menge aller invertierbaren $ n \times n $ Matrizen unter $ K $. Nach Satz \ref{satz5.7} ist $ (K_n^n, \cdot) $ ein Monoid mit Einselement $ E_n $.
	\subsection{Satz} \label{satz5.14}
	\begin{enumerate}
		\item Gl($ n,k $) ist gleich dem Gruppenkern des Monoids$ (K_n^n, \cdot) $. Gl$ (n,k) $ die größte Gruppe die in $ (K_n^n, \cdot) $ enthalten ist. 
		\paragraph{Beweis:} Satz \ref{satz3.5}
		
		\item Für $ A, B \in \text{ Gl}(n,k) $ ist auch $ A \cdot B \in $ Gl($ n,k $) und $ (A \cdot B)^{-1} = B^{-1} \cdot A^{-1}$.
		\paragraph{Beweis:} Satz \ref{satz3.3}
	\end{enumerate}
	In einem Monoid sind inverse Elemente eindeutig bestimmt ($ A^{-1} $).
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.15}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ Ax=b, A \in K_n^n $ ein lineares Gleichungssystem, $ A $ invertierbar. Dann hat $ Ax = b $ genau eine Lösung nämlich $ A^{-1}\cdot b $
		
		\item Sei $ A \in K_n^n $ invertierbar. Dann hat das homogene Gleichungssystem $ Ax = 0 $ nur die Lösung $ x = 0 $.
	\end{enumerate}
	\paragraph{Beweis zu 1:} $ Ax = b $ (Multipliziere mit $ A^{-1} $)
	\[ 
	\begin{aligned}
	A^{-1}\cdot(A\cdot x) &= A^{-1} \cdot b \equal{Assoziativ}	\underbrace{(A^{-1}\cdot A)}_{E_n} \cdot x = x
	\end{aligned}
	\]
	somit $ x = A^{-1} \cdot b $
	\paragraph{Beweis zu 2:} folgt unmittelbar aus 1:
	\[ 
	x = A^{-1} \cdot 0 = 0
	\]
	
	\subsection{Algorithmus zur Berechnung von $ A^{-1} $} 
	Sei $ A = \begin{bmatrix}
	a_{11} & \dots & a_{1n} \\
	\vdots & & \\
	a_{m1} & \dots & a_{mn}
	\end{bmatrix} \in K_m^n$
	\begin{enumerate}
		\item Bilde die Matrix
		\[ 
		[A \vBar E_n] = \begin{bmatrix}
		a_{11} & \dots & a_{1n} & \vBar &1 & 0 & \dots 0\\
		\vdots & & & \vBar& 0 & \diagdown & \dots 0 &\\
		a_{m1} & \dots & a_{mn} & \vBar & 0 & \dots & 1
		\end{bmatrix}
		\]
		\item Forme $ A $ durch elementare Zeilenumformungen (Kapitel 2) in die Einheitsmatrix $ E_n $ über. Das ist immer möglich, wenn $ A $ invertierbar ist (dieselben Umformungen auch rechts von $ A $).
		
		\item erhält man schließlich die Matrix $ [E_n \vBar B] $. Dann gilt $ B = A^{-1} $.
	\end{enumerate}
	\paragraph{Beweis, dass der Algorithmus funktioniert:} Angenommen $ A $ ist invertierbar
	\[ 
	A \cdot B = B \cdot A = E_n
	\] 
	\[ 
	\begin{aligned}
	E_n &= A \cdot B = A \cdot \letterAbove{[b_1, b_2, ..., b_n]}{Spalten von $ B $}\\
	&= [A \cdot b_1, A \cdot b_2, ..., A\cdot b_n]
	\end{aligned}
	\]
	d.h. $ Ab_i = e_i = \begin{bmatrix}
	0 & \\0 & \\ \vdots & \\ 1 & \leftarrow i \\ 0 & \\ \vdots & \\ 0 &
	\end{bmatrix} $ für $ i \in \{1,...,n\} $. \\
	Um $ A \cdot \underbrace{b_i}_{i-\text{te Spalte von } B } = e_i $ (für $ b_i $)zu lösen, wendet man das Gauß'sche Eliminationsverfahren auf die erweiterte Matrix $ [A \vBar e_i] $ an und nach Satz \ref{satz5.15} gibt es genau eine Lösung $ [E_n \vBar A^{-1} \cdot e_i] $. \\
	Somit $ B = [b_1,b_2,...,b_n] = [A^{-1}e_1, A^{-1}e_2,...,A^{-1}e_n] = A^{-1} \cdot E_n = A^{-1}$.
	
	\subsection{Beispiel}\label{bsp5.17}
	$ A = \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4
	\end{bmatrix} \in \rrr_3$
	\[ \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 & \vBar & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 1 & \vBar & 0 & 1 & 0 \\
	1 & 2 & 4 & \vBar & 0 & 0 & 1
	\end{bmatrix} \]
	$ (-1)Z_1 + Z_3 $ und man erhält:
	\[ 
	\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 & \vBar & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 1 & \vBar & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & \vBar & -1 & 0 & 1
	\end{bmatrix} 
	\]
	$ (-1)Z_3 + Z_2 $ und $ (-3)Z_3 + Z_1 $
	\[ 
	\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 0 & \vBar & 4 & 0 & -3 \\
	0 & 1 & 0 & \vBar & 1 & 1 & -1 \\
	0 & 0 & 1 & \vBar & -1 & 0 & 1
	\end{bmatrix} 
	\]
	$ (-2)Z_2 + Z_1 $
	\[ 
	\begin{bmatrix}
	1 & 0 & 0 & \vBar & 2 & -2 & -1 \\
	0 & 1 & 0 & \vBar & 1 & 1 & -1 \\
	0 & 0 & 1 & \vBar & -1 & 0 & 1
	\end{bmatrix}
	\]
	Daraus ergibt sich für $ A-1 = \begin{bmatrix}
	2 & -2 & -1 \\ 1 & 1 & -1 \\ -1 & 0 & 1
	\end{bmatrix}$
	\bigskip \\
	$ A = \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 0 & 2 & 1 \\ 2 & 0 & 4
	\end{bmatrix} \in \rrr_3$
	\[ 
	[A\vBar E_3] = \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 & \vBar & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 2 & 1 & \vBar & 0 & 1 & 0 \\
	2 & 0 & 4 & \vBar & 0 & 0 & 1
	\end{bmatrix}
	\]
	$ (-2)Z_1 + Z_3 $
	\[ 
	[A\vBar E_3] = \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 & \vBar & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 2 & 1 & \vBar & 0 & 1 & 0 \\
	2 & -4 & -2 & \vBar & -2 & 0 & 1
	\end{bmatrix}
	\]
	$ 2Z_1 + Z_3 $
	\[ 
	[A\vBar E_3] = \begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 & \vBar & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 2 & 1 & \vBar & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & \vBar & -2 & 2 & 1
	\end{bmatrix}
	\]
	Kann nicht in $ E_3 $ überführt werden, d.h. $ A $ ist nicht invertierbar.
	
	\subsection{Satz}\label{satz5.18}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ A \in K_n^n $ regulär, $ a_1,a_2,...,a_r \in K_n $ (Spaltenvektoren der Länge $ n $) \\
		Dann gilt: $ a_1,a_2,...,a_r $ sind genau dann linear unabhängig in $ K_n $, wenn $ A \cdot a_1, A \cdot a_2,...,A \cdot a_n $ linear unabhängig sind. 
		
		\item Die Zeilen (bzw. Spalten) einer regulären Matrix sind linear unabhängig und bilden daher eine Basis des $ K^n $(bzw. $ K_n $). 
	\end{enumerate}
	\paragraph{Beweis zu 1:} Angenommen $ \lambda_1a_1 + \lambda_2a_2 + ... + \lambda_ra_r = 0, \lambda_i \in K $, $ i \in \{1,...,r\} $ (Multipliziere $ A $ dazu)\\ 
	Dann gilt $ 0 = A \cdot 0 = A (\lambda_1a_1 + ... + \lambda_ra_r) \equal{Distributivität} = \lambda_1Aa_1+ ... + \lambda_rAa_r = 0$. \\
	Falls ein $ \lambda_i \neq 0 $, dann ist auch $ Aa_1,...,Aa_r $ linear abhängig. \\
	Umgekehrt, falls $ Aa_1,...,Aa_r $ linear abhängig sind, dann gibt es $ \lambda_1,...,\lambda_r \in K $, ein $ \lambda_i \neq 0 $
	\[ 
	A^{-1}\vBar \lambda_1Aa_1 + ... + \lambda_rAa_r = 0
	\]
	somit $ \lambda_1a_1 + ... + \lambda_ra_r = 0, \; \lambda_1 \neq 0 $. D.h. $ a_1,...,a_r $ sind linear abhängig.
	
	\paragraph{Beweis zu 2:} Sei $ S \in K_n^n $ regulär, $ e_i = \begin{bmatrix}
	0 \\ 0 \\ \vdots \\ i \\ 0 \\ \vdots \\ 0
	\end{bmatrix}, \; i \in \{1,...,n\} $. \\
	$ \{e_1,...,e_n\} $ sind linear unabhängig (kanonische Basis). Nach 1. sind $ Ae_1, Ae_2,..., Ae_n $ (Spalten von $ A $) linear unabhängig. \\
	Für $ e_i = (0,0,\dots, \letterUnder{1}{$ i $}, 0, ..., 0 )$sind $ e_1A, e_2A,...,e_nA $ genau die Zeilen von $ A $.
	
	\subsection*{Rang, Determinate einer Matrix (Siehe 12.22 im Skriptum)}
	\subsection{Definition} \label{def5.19}
	Sei $ A \in K^n_m $, $ K $ ein Körper, $ A = (s_1, s_2, ..., s_n) $ (Spaltenvektoren von $ A $), 
	$ A = \begin{Bmatrix}
	z_1 \\ z_2 \\ \vdots \\ z_n
	\end{Bmatrix} $ Zeilen von $ A $.
	\begin{enumerate}
		\item $ L(\{z_1,...,z_m\}) $ ist ein Unterraum von $ K^n $ (Raum der Zeilenvektoren der Länge $ n $ über $ K $) heißt \textbf{Zeilenraum von $ A $} \\
		$ L(\{s_1,...,s_n\}) $ ist ein Unterraum von $ K_m $ (Raum der Spaltenvektoren der Länge $ m $ über $ K $).
		
		\item 
		\[
		\begin{aligned}
		Zrg(A):= \dim L(\{z_1,...,z_m\}) \text{ Zeilenrang}\\
		Srg(A):= \dim L(\{s_1,...,s_n\}) \text{ Spaltenrang}
		\end{aligned}
		\]
		Offenbar gilt:\\
		Zrg($ A $) = Maximalanzahl linear unabhängiger Zeilen von $ A $. \\
		Srg($ A $) = Maximalanzahl linear unabhängiger Spalten von $ A $.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.20}
	Sei $ K $ ein Körper, $ A \in K_m^n $. Dann gilt $ \text{Zrg}(A) = \text{Srg}(A) $. Die Zahl wird mit Rg($ A $) (Rang von $ A $) bezeichnet. \\
	Es gilt: Rg$ (A) \leq \min\{m,n\} $, folgt aus Satz \ref{satz5.20}, da $ \dim K_m = m, \dim K^n = n $ (Beispiel \ref{bsp4.18}).
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp5.21}
	\begin{enumerate}
		\item Rg($ 0 $) = 0, $ 0 \in K_m^n $, $ m \times n $ Nullmatrix.
		
		\item Sei $ r \leq m, a_{11} \neq 0, a_{22} \neq 0, ..., a_{rr} \neq 0, a_{ii} \in K $
		\[ 
		A = \begin{bmatrix}
		a_{11} & - & - & - & -\\
		0 & a_{22} & - & - &\ -\\
		0 & 0 & \diagdown & - &- \\
		0 & 0 & 0 & a_{rr} & - \\
		0 & 0 & 0 & 0 & 0
		\end{bmatrix}
		\]
		Dann gilt Rg$ (A) = r $. 
		\paragraph*{Beweis:} Angenommen $ \lambda_1 (a_{11, ..., a_{1n}})  + \lambda_2 (0, a_{22},...,a_{rn}) = (0,0,0,0,...,0) $. Dann gilt: $ \lambda_1 = \lambda_2 = ... = \lambda_r = 0 $. D.h. die Zeilen 1 bis $ r $ sind linear unabhängig, also Rg$ (A) = r $.
		\bigskip \\
		Sie speziell für $ r \leq \min \{m,n\} $
		\[ 
		E^{(r)} = \begin{Bmatrix}
		1 & & & 0 \\
		0 & 1 & & 0 \\
		- & - & - & - \\
		0 & 0 & 0 & 0
		\end{Bmatrix} 
		\]
		
		Dann gilt Rg($ E^{(r)} =r $)
		z.B. $ E^2 = \begin{Bmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1 \\
		0 & 0 \\
		0 & 0
		\end{Bmatrix} \in K_4^2 $
		\\
		$ E^{(3)} = \begin{Bmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0
		\end{Bmatrix} \in K_3^4 $
		
		\item Sei $ A \in K_n^n $ invertierbar. Dann gilt Rg($ A $) $= n$. 
		\paragraph{Beweis:} Aus Satz \ref{satz5.18} folgt, dass die Zeilen bzw. Spalten einer invertierbaren Matrix linear unabhängig sind. 
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.22}
	Sei $ A \in K_m^n $, $ B \in  $Gl($ m,K $), $ C \in $ Gl($ n,K $). Dann gilt: 
	\[ 
	\text{Rg}(A) = \text{Rg}(B \cdot A) = \text{Rg}(A \cdot C) = \text{Rg} (B \cdot A \cdot C) 
	\]
	\paragraph{Beweis:} Sei $ A = (S_1, S_2,...S_n) $, $ r = \text{Rg}(A) $, dann gibt es linear unabhängige Spalten $ s_i, s_{i_2},...s_{i_r} $. Aus Satz \ref{satz5.18} folgt: $ s_i,...s_{i_r} $ sind genau dann linear unabhängig, wenn 
	\[ 
	B \cdot s_i, B \cdot s_{i_2}, ..., B \cdot s_{i_r}
	\]
	linear unabhängig sind (Spalten von $ B \cdot A $). \\
	Genauso zeigt man mit den Zeilen von $ A $ 
	\[ 
	\text{Rg}(A \cdot C) = \text{Rg}(A)
	\]
	Somit auch $ \text{Rg}(B \cdot A \cdot C) = \text{Rg}(A \cdot C) = \text{Rg}(A) $
	
	\subsection{Definition} \label{def5.23}
	\begin{enumerate}
		\item 
		Sei $ A \in K_m^n $. Multipliziert man $ A $ von \textbf{links} mit der quadratischen Matrix $ M = \begin{Bmatrix}
		1 & & & & & & \\
		& 1 & & & & \\
		& & 1 & & & \\
		(\text{Zeile} \; i) & & \lambda_{i+1} & 1 & & \\
		& & \lambda_{i+2} & & 1 & \\
		& & \vdots & & & 1 & \\
		& & \lambda_m & & & & 1
		\end{Bmatrix} \in K_m^n $, dnn wird das $ \lambda_{i+1} $-fache der $ i $-ten Zeile zur $ i + 1 $-ten Zeile addiert, das $ \lambda_{i+2} $-fache der $ i $-ten Zeile zur $ i + 2 $-ten Zeile addiert usw.... \\
		... das $ \lambda_m $-fache der $ i $-ten Zeile zur $ m $-ten Zeile addiert. $ M $ ist stets regulär, d.h. $ \in \text{Gl}(m,K) $ \bigskip \\
		%
		Multipliziert man $ A $ von \textbf{rechts} mit der Matrix 
		\[ 
		M = \begin{Bmatrix}
		1 & & & & & & & \\
		& 1 & & & & & & \\ 
		& & \diagdown & & & & & \\
		& & & 1 & \lambda_{i+1} & \lambda_{i+2} & ... & \lambda_n \\
		& & & & \diagdown & & & \\
		& & & & & 1 & &
		\end{Bmatrix} \in K_n^n
		\]
		dann wird das $ \lambda_{i+1} $-fache der $ i $-ten Spalte zur $ i + 1 $ Spalte addiert, usw. \\
		Alle solchen Matrizen sind regulär, d.h. $ M \in \text{Gl}(n,K) $
		
		\item (Vertauschen von Zeilen bzw. Spalten) \\
		Multipliziert man $ A $ von links ( bzw. von rechts) mit der Matrix 
		\[ 
		M = \begin{Bmatrix}
		&   & i &   &   &   & j &   &  \\ 
		1 &   &   &   &   &   &   &   &\\
		& 1 &   &   &   &   &   &   &\\ 
		&   & 0 &   &   &   &   &   & i \\ 
		&   &   & 1 &   &   &   &	  & \\
		&   &   &   & \diagdown &   &   &   & \\
		&   &   &   &   & 1 &   &   & \\
		&   &   &   &   &   & 0 &   &j \\ 
		&   &   &   &   &   &   & 1 &
		\end{Bmatrix}
		\]
		dann wir die $ i $-te Zeile ($ i $-te Spalte) mit der $ j $-ten Zeile ($ j $-ten Spalte) vertauscht. Es gilt:
		\[ 
		M^2 = E \qquad \text{d.h. } M = M^{-1}
		\]
		$ M $ heißt \textbf{Permutationsmatrix}.
		
		\item Multiplikation von links (bzw. von rechts) mit der Matrix
		\[ 
		M = \begin{Bmatrix}
		\begin{array}{cccccccc}
		1 &  &  &  &  &  &  &  \\ 
		& 1 &  &  &  &  &  &  \\ 
		&  & \diagdown &  &  &  &  &  \\ 
		&  &  & 1 &  &  &  &  \\ 
		&  &  &  & \lambda &  &  &  \\ 
		&  &  &  &  & 1 &  &  \\ 
		&  &  &  &  &  & \diagdown &  \\ 
		&  &  &  &  &  &  & 1
		\end{array} 
		\end{Bmatrix}, \leftarrow i \qquad \lambda \neq 0
		\]
		bewirkt, dass die $ i $-te Zeile (bzw. Spalte) (Dort wo das $ \lambda $ ist) von $ A $ mit $ \lambda $ multipliziert wird. Wegen $ \lambda \neq 0 $ ist $ M $ regulär. 
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.24}
	$ A \in K_m^n $, dann gilt $ \text{Rg}(A) = r $, genau dann, wenn es $ B \in \text{Gl(m,K)}, \; C \in \text{Gl}(n,K) $ gibt, sodass 
	\[ 
	B \cdot A \cdot C = E^{(r)}
	\]
	\paragraph{Beweis:} folgt aus Satz \ref{satz5.22}, da $ B, C $ regulär sind gilt : $ \text{Rg}(A) = \text{Rg}(B \cdot A \cdot C) = \text{Rg}(E^{(r)}) = r $.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp 5.25}
	$ A = \begin{Bmatrix}
	0 & 1 & 1 & -1 \\
	1 & 0 & 1 & 3 \\
	2 & 2 & 3 & 1
	\end{Bmatrix} \in \mathbb{R}^4_3$
	Vertausche Zeile 1 und Zeile 2, mit $ E_1 = \begin{Bmatrix}
	0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\\ 0 & 0 & 1 
	\end{Bmatrix} $
	\[ 
	A 
	\equal{$
		E_2 = \begin{Bmatrix}
		1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ -2 & 0 & 1
		\end{Bmatrix}$
	} \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 3 \\
	0 & 1 & 1 & -1 \\
	2 & 2 & 3 & 1
	\end{Bmatrix}
	\]
	\[ 
	\equal{$E_3 \begin{Bmatrix}
		1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & -2 & 1
		\end{Bmatrix}$}
	\cdot \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 3 \\
	0 & 1 & 1 & -1 \\
	0 & 2 & 1 & -5
	\end{Bmatrix}
	\]
	\[ 
	\equal{$E_4 = \begin{Bmatrix}
		1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1
		\end{Bmatrix}$} \cdot 
	\begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 3 \\
	0 & 1 & 1 & -1 \\
	0 & 0 & -1 & -3
	\end{Bmatrix}
	\]
	\[ 
	= \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 3 \\
	0 & 1 & 1 & -1 \\
	0 & 0 &1 & 3
	\end{Bmatrix} \cdot F_1 = \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 &1 & -3 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{Bmatrix} = \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 1 & 1 & \boxed{-4} \\
	0 & 0 & 1 & 0
	\end{Bmatrix} \cdot F_2 = \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & -1 & 4 \\
	0 & 0& 1 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{Bmatrix}
	\]
	\[ 
	=\begin{Bmatrix}
	1 & 0 & \boxed{1} & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0
	\end{Bmatrix} \cdot F_3 = \begin{Bmatrix}
	1 & 0 &-1 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{Bmatrix} = E^{(3)}
	\]
	Mit $ B = E_4 E_3 E_2 E_1 = \begin{Bmatrix}
	0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & -1
	\end{Bmatrix}, C = F_1 F_2 F_3 = \begin{Bmatrix}
	1 & 0 & -1 & 0 \\
	0 & 1 & -1 & 4 \\
	0 & 0 & 1 & -3 \\
	0 & 0 & 0 & 1
	\end{Bmatrix}$ \\
	gilt $ B \cdot A \cdot C = E^{(3)} $, d.h. $ \text{Rg}(A) ) = 3 $.
	
	\subsection{Folgerung} \label{folgerung5.26}
	$ A $ ist genau dann regulär, wenn Rg($ A $) = $ n $ ist. 
	\paragraph{Beweis: } Aus Beispiel \ref{bsp5.21} folgt, dass für reguläre Matrizen Rg($ A $) = $ n $ gilt. Angenommen Rg($ A $) = $ n $. Nach Satz \ref{satz5.24} gibt es $ B, C \in \text{Gl}(n,K) $, sodass $ B \cdot A \cdot C = E^{(n)} $ d.h. $ A = B ^{-1} \cdot C^{-1} $, also ist $ A $ regulär.
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.27}
	Sei $ A \in K_m^n, b \in K_m, A \cdot x = b$ ein lineares Gleichungssystem und $ (A \vBar b) \in K_m^{n+1} $ die um den Vektor $ b $ erweiterte Matrix. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ \text{Rg}(A) \leq \text{Rg}(A \vBar b) $ 
		\paragraph{Beweis:}
		Nach Definition von $ \text{Rg}(A), \text{Rg}(A \vBar b) $
		
		\item $ \text{Rg}(A) < \text{Rg}(A , b) $ dann ist das Gleichungssystem $ A\cdot x = b $ unlösbar.
		\paragraph{Beweis:}
		Sei $ A = (S_1, S_2, ..., S_n)$ (sind Spalten von $ A $), $ x = \begin{Bmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
		\end{Bmatrix} $
		\[ 
		A \cdot x = (S_{1}, S_{2}, ... , S_{n}) \cdot \begin{Bmatrix}
		x_1 \\ \vdots \\ x_n
		\end{Bmatrix} = x_1S_1 + x_2S_2 + ... + x_nS_n
		\]
		Somit gilt $ Ax = b $ genau dann, wenn 
		\[ 
		b \in L(\{ S_1, S_2, ..., S_n \})
		\]
		d.h. $ \text{Rg}(A) = \dim(\{ S_1, S_2,..., S_n \})  = \dim (\{ S_1, S_2, ...,S_n, b  \}) = \text{Rg}(A \vBar b)$
		\item $ \text{Rg}(A) = \text{Rg}(A \vBar b) $
		\subitem $ \text{Rg}(A) = n $. Dann ist $ A\cdot x = b $ eindeutig lösbar.
		\subitem $ \text{Rg}(A) < n $. Das lineare Gleichungssystem hat $ n - \text{Rg}(A) $ frei wählbare Parameter.
		
		\paragraph{Beweis:}
		Sei $ \text{Rg}(A) = \text{Rg}(A \vBar v) (= : r) $ \\
		Nach Satz \ref{satz5.24} gibt es $ B \in \text{Gl}(m,K) $ mit 
		\[ 
		B \cdot A = \begin{Bmatrix}
		\neq 0 & -      & - & - & - \\
		0      & \neq 0 & - & - & - \\
		0      &  0     & \neq 0 & - & - \\
		0 & 0 & 0 & 0 & 0
		\end{Bmatrix}
		\]
		D.h. es gibt $ n - \text{Rg}(A) $ frei wählbare Parameter, $ \text{Rg}(A) = n \longrightarrow$ 0 frei wählbare Parameter, d.h. Lösung eindeutig.
	\end{enumerate}
	
	\section*{Determinanten}
	Ist nur für quadratische Matrizen definiert. (Paragraph 22 im Skriptum). 
	\subsection{Definition} \label{def5.28}
	Sei $ A \in K_n^n $, $ K $ ein Körper. Die Determinante $ \det(A) $ wird schrittweise folgendermaßen definiert:
	\begin{enumerate}
		\item Addition eines Vielfachen einer Zeile (oder Spalte) von $ A $ zu einer anderen Zeile (oder Spalte) von $ A $ ändert $ \det(A) $ nicht. 
		
		\item Bei einer Vertauschung von 2 Zeilen (Spalten) ändert die Determinante das Vorzeichen. 
		
		\item Entsteht in einem Zwischenschritt eine Matrix $ B $ von der Form  
		\[ 
		B=\begin{Bmatrix}
		b_{11} & b_{12} & \dots & b_{1n} \\
		b_{21} & b_{22} & \dots & b_{2n} \\
		\vdots & & & \\
		c \cdot b_{i1} & c \cdot b_{i2} & \dots & c \cdot b_{in} \\ 
		\vdots & & & \\
		b_{n1} & b_{n2} & \dots & b_{nn} \\
		\end{Bmatrix}
		\]
		Dann gilt:
		\[ 
		\det(B) = c \cdot \det \begin{Bmatrix}
		b_{11} & \dots & b_{1n}\\
		b_{21} & \dots & b_{2n}\\
		\vdots & & \\
		b_{i1} & \dots & b_{in}\\
		\vdots & & \\
		b_{n1} & \dots & b_{nn}\\
		\end{Bmatrix}
		\]. 
		Dasselbe gilt auch für Spalten.
		
		\item Schließlich entsteht eine oberer Dreiecksmatrix
		\[ 
		K \cdot (-1)^v = \begin{Bmatrix}
		a'_{11} & - & \letterAbove{-}{irgendwelche Einträge} & - \\
		0& a'_{22} & - & - \\
		0&0 & \vdots & - \\
		0& 0& 0& a'_{nn}
		\end{Bmatrix}
		\]
		wobei $ v =  $ Anzahl der in Schritt 2 durchgeführten Vertauschungen von Zeilen (Spalten). $ K =  $ Produkt der durch Anwendung von Schritt 3 entstandenen Koeffizienten ist. Dann gilt:
		\[ 
		\det(A) = K\cdot (-1)^v \cdot a'_{11} \cdot a'_{22} \cdot ... \cdot a'_{nn}
		\]
		$ \det(A) $ ist unabhängig von der Art und Reihenfolge der Umformungen aus Schritt 1-3. \\
		Weiters gilt $ \det(A) = \det(A^t) $, da die Zeilen von $ A $ die Spalten von $ A^t $ sind.
		
		\subsection{Beispiel} \label{bsp5.29}
		Sei $ A = \begin{pmatrix}
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		3 & -6 & 9 & -3 \\ 
		2 & 6 & 1 & 1 \\ 
		1 & 2 & -1 & -1
		\end{pmatrix}  \in \mathbb{R}^4 $
		\[ 
		\begin{aligned}
		\det(A) &\equal{Schritt 3 für Zeile 3} \qquad \qquad \begin{pmatrix}
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		2 & 6 & 1 & 1 \\ 
		1 & 2 & -1 & -1
		\end{pmatrix} 
		\qquad \qquad \equal{Vertausche Zeile 1, 2} \qquad \qquad 3 \cdot \begin{pmatrix}
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		2 & 6 & 1 & 1 \\ 
		1 & 2 & -1 & -1
		\end{pmatrix} \\
		%
		&\equal{Schritt 1 $ -2Z_1 + Z_3  $ \\ $ -Z_1 + Z_4 $} -3 \cdot \begin{pmatrix}
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		0 & 10 & -5 & 3 \\ 
		0 & 4 & -4 & 0
		\end{pmatrix} \qquad \qquad \equal{Schritt 1 $ -10Z_2 + Z_3  $ \\ $ -4Z_2 + Z_4 $} \qquad \qquad -3 \cdot \begin{pmatrix}
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		0 & 0 & -55 & 13 \\ 
		0 & 0 & -24 & 4
		\end{pmatrix} \\
		%
		&\equal{Hebe 4 aus \\Zeile 4 heraus} -3 \cdot 4 \cdot \begin{pmatrix}
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		0 & 0 & -55 & 13 \\ 
		0 & 0 & -6 & 1
		\end{pmatrix} \equal{$ \qquad\quad -9Z_4 + Z_3 $} -12 \cdot \;\; \begin{pmatrix}
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		0 & 0 & -1 & 4 \\ 
		0 & 0 & -6 & 1 
		\end{pmatrix} \\
		%
		&\equal{$ -6Z_3 + Z_4 $} -12 \cdot \begin{pmatrix}
		1 & -2 & 3 & -1 \\ 
		0 & 1 & 5 & -1 \\ 
		0 & 0 & -1 & 4 \\ 
		0 & 0 & 0 & -23
		\end{pmatrix} = -12 \cdot 23 = -276
		\end{aligned}
		\]
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.30}
	Sei $ A \in K_n^n $. Dann gilt: 
	\begin{enumerate}
		\item Enthält $ A $ eine Nullzeile oder Nullspalte, dann ist $ \det(A) = 0 $.
		
		\item Sind 2 Zeilen oder Spalten von $ A $ gleich, dann ist $ \det(A) = 0 $.
		
		\item $ \det \begin{pmatrix}
		$a$ & - & - \\ 
		0 & B & B \\ 
		$\vdots$ & B & B \\ 
		0 & B & B
		\end{pmatrix}  = a \cdot \det(B), \; B \in K_{n-1}^{n-1}$ und \\
		$ \det \begin{pmatrix}
		$a$ & 0 & ... & 0 \\ 
		| & B & B & B \\ 
		| & B & B & B
		\end{pmatrix} = a \cdot \det(B), \; B \in K_{n-1}^{n-1} $.
	\end{enumerate}
	\subsubsection*{Beweis}
	\begin{enumerate}
		\item folgt aus dem Schritt 3 (hebe 0 heraus)
		
		\item Angenommen $ i $-te $ = j $-te Zeile. Subtrahiere $ i $-te Zeile von der $ j $-te Zeile. Nach Schritt 1 bleibt die Determinante gleich. Dann ist $ j $-te Zeile $ =0 $, also $ \det(A) = 0$. Dasselbe gilt auch für Spalten.
		
		\item Alle restlichen Umformungen werden in $ B $ durchgeführt. Sei $ \begin{pmatrix}
		c_{11} & - & - & - \\ 
		0 & c_{22} & - & - \\ 
		0 & 0 & \diagdown & - \\ 
		0 & 0 & 0 & c_{nn}
		\end{pmatrix}  $ die schließlich entstehende Dreiecksmatrix. Dann gilt $ a = c_{11} $ und $ \det(B) = c_{22} \cdot c_{33} \cdot ... \cdot c_{nn}$. D.h. 
		\[ 
		\det(A) = c_{11} \cdot c_{22} \cdot ... \cdot c_{nn} = a \cdot \det (B).
		\]
		\bigskip \\
		Sei $ A = \begin{pmatrix}
		a & 0 & ... & 0 \\ 
		| & B & B & B \\ 
		| & B & B & B \\ 
		| & B & B & B
		\end{pmatrix}, \; B \in K_{n-1}^{n-1}$. Dann gilt:
		\[ 
		A^t = \begin{pmatrix}
		a & - & - & - \\ 
		0 & B^t & B^t & B^t \\ 
		0 & B^t & B^t & B^t \\ 
		0 & B^t & B^t & B^t
		\end{pmatrix} 
		\]
		d.h. $ \det(A) = \det(A^t) = a \cdot \det(B^t) = a \det(B) $
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz5.31}
	Sei $ A \in K_n^n $. folgende Aussagen sind äquivalent (gleichwertig):
	\begin{enumerate}
		\item $ A $ ist regulär
		
		\item $ \det (A) \neq 0 $
		
		\item Rg$(A) = n $
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection*{Beweis}
	Nach Folgerung \ref{folgerung5.26} sind 1 und 3 gleichwertig. Nach Satz (Algorithmus zur Berechnung von $ A^{-1} $) ist $ A $ genau dann regulär, wenn $ A $ alleine durch elementare Zeilenumformungen in die Einheitsmatrix übergeführt werden kann. Dabei kann keine Nullzeile auftreten. Nach Schritt 4 ist das Produkt der Diagonalelemente (d.h. $ \det(A)  $) $ \neq 0 $.
	
	\subsection{Satz (Produktsatz für Determinanten)} \label{satz5.32}
	Für $ A,B \in K_n^n $ gilt $ (A \cdot B) = \det(A) \cdot \det(B) $.
	
	\subsection{Folgerung} \label{folgerung5.33}
	Wenn $ A $ regulär ist, dann gilt:
	\[ 
	\det(A^{-1} = \frac{1}{\det(A)})
	\]
	
	\subsubsection*{Beweis}
	Sei $ A^{-1} \cdot A = A \cdot A ^{-1} = E $. Nach Satz \ref{satz5.32} ist $ 1 = \det(E) = \det (A \cdot A^{-1}) = \det(A) \cdot \det(A^{-1}) $. Daher $ \displaystyle \det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)} $.
	
	\subsection{Satz (Cramer'sche Regel)}\label{satz5.34}
	Sei $ A \in K_n^n $ und $ A \cdot x = b $ ein lineares Gleichungssystem. Weiters sei $ A $ invertierbar. Nach Satz \ref{satz5.15} hat $ A \cdot x = b $ genau eine Lösung $ x = \begin{pmatrix}
	x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
	\end{pmatrix} \in K_n $. Falls $ A_i $, $ i \in \{1,2,...,n\} $ diejenige Matrix ist, die aus $ A $ entsteht, wenn man die $ i $-te Spalte von $ A $ durch $ b $ ersetzt. Dann gilt:
	\[ 
	x_i = \frac{\det(A_i)}{\det(A)}
	\]
	(Da $ A $ regulär ist, ist $ \det(A) \neq 0 $)
	
	\subsection{Beispiel}\label{bsp5.35}
	Sei $ \begin{matrix}
	a_{11}x_1 + a_{12}x_2 = b_1\\ a_{21}x_1 + a_{22}x_2 = b_2
	\end{matrix}  $ ein allgemeines lineares Gleichungssystem mit Koeffizienten aus einem Körper $ K $.
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	a_{11} & a_{12} \\ 
	a_{21} & a_{22}
	\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
	x_1 \\ x_2
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	b_1 \\ b_2
	\end{pmatrix}
	\]
	Angenommen $ A = \begin{pmatrix}
	a_{11} & a_{12} \\ 
	a_{21} & a_{22}
	\end{pmatrix} $ regulär. Nach Satz \ref{satz5.34} gilt: 
	\[ 
	x_1 = \frac{\det(A_1)}{\det(A)} = \frac{\det \begin{pmatrix}
		b_1 & a_{12} \\ 
		b_2 & a_{22}
		\end{pmatrix}}{\det(A)} = \frac{b_{1} \cdot a_{22} - b_2a_{12}}{a_{11}a_{22} - a_{12} a_{21}}
	\]
	Ebenso auch für $ x_2 $.
\end{document}